\documentclass{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc} % UTF-8
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[frenchb]{babel} % francisation
\usepackage{amssymb} % the amsfont symbols
\usepackage{calc} % Opérations
\usepackage{cancel} % draw diagonal lines
\usepackage{units} % typesetting units and nice fractions
\usepackage{wrapfig} % allows figures or tables to have text wrapped around
%\usepackage{pst-all,pst-eucl}
\usepackage{wasysym} % Symbole Euro
\DecimalMathComma
\usepackage{tikz,tkz-tab,tkz-fct}
\usepackage{blindtext}
\usepackage{microtype}
\usepackage{multicol}
\geometry{paperwidth=256pt,paperheight=400pt}

\setlength{\oddsidemargin}{-64pt}
\setlength{\textwidth}{240pt}


\usetheme{default}

\usecolortheme{crane}
\definecolor{craneorange}{RGB}{0,252,0}
\setbeamercolor{item projected}{bg=craneorange,fg=black} %RGB{252,187,6}}

\setbeamertemplate{navigation symbols}{}


\def\mytitle{ch. 15 : Équations de droites}
\subtitle{savoir-faire du chapitre}
\def\myauthor{nicolas.talabardon@ac-caen.fr}
\def\myinstitute{Lycée Émile LITTRÉ}
\date{}
\begin{document}
	\label{menu}
\begin{frame}[t]
	\begin{block}{\myinstitute \hfill Mathématiques\\
			\centering\huge{\mytitle}}
		\centering savoir-faire du chapitre
	\end{block}
		\begin{enumerate}
			\item \hyperlink{tracer}{\textcolor{blue}{Tracer une droite d'équation donnée.}}
			\item \hyperlink{discriminer}{\textcolor{blue}{Déterminer si un point de coordonnées données appartient à une droite dont on connaît l'équation.}}
			\item \hyperlink{calculer m}{\textcolor{blue}{Calculer le coefficient directeur d'une droite, quand il existe.}}
			\item \hyperlink{lire m}{\textcolor{blue}{Lire graphiquement le coefficient directeur d'une droite, quand il existe.}}
			\item \hyperlink{lire equation}{\textcolor{blue}{Lire graphiquement une équation d'une droite.}}
			\item \hyperlink{equation parallele}{\textcolor{blue}{Déterminer l'équation d'une droite passant par un point de coordonnées données et parallèle à une droite d'équation donnée.}}
			\item \hyperlink{intersection}{\textcolor{blue}{Déterminer les coordonnées du point d'intersection de deux droites sécantes.}}
			
		\end{enumerate}


\end{frame}
\begin{frame}[t]
	\label{tracer}
	\begin{block}{Tracer une droite}
		\textit{Tracer la droite $D$, d'équation : $\mathit{y = - 2 x + 4}$.}
	\end{block}
\begin{itemize}
	\item\underline{recherche du premier point :}\\
	Je choisis comme première abscisse $0$.
	$-2\times 0 + 4 = 0 + 4 = 4$.\\
	Le point de coordonnées $\left(0 ; 4 \right)$ est sur la droite $D$.\\
	\item\underline{recherche du deuxième point :}\\
	Je choisis comme deuxième abscisse $3$.
	$-2\times 3 + 4 = -6 + 4 = -2$.\\
	Le point de coordonnées $\left(3 ; -2 \right)$ est sur la droite $D$.
\end{itemize}
\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
\tkzInit[xmin=-2,xmax=5,ymin=-2,ymax=5]
\tkzGrid \tkzDrawXY
\draw (0,0) node[below left] {$O$};
\draw (1,0) node[below] {$1$};
\draw (0,1) node[right] {$1$};
\draw (0,4) node {x};
\draw (3,-2) node {x};
\end{tikzpicture}\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
\tkzInit[xmin=-2,xmax=5,ymin=-2,ymax=5]
\tkzGrid \tkzDrawXY
\draw (0,0) node[below left] {$O$};
\draw (1,0) node[below] {$1$};
\draw (0,1) node[right] {$1$};
\draw (0,4) node {x};
\draw (3,-2) node {x};
\draw [very thick] (3.0,-2.0) -- (-0.5,5.0);
\end{tikzpicture}
\centering{\hyperlink{menu}{\textcolor{blue}{Retour au menu}}}
\end{frame}
\begin{frame}[t]
	\label{discriminer}
	\begin{block}{Appartenance}
	\textit{Soit la droite $(d)$, d'équation : $\mathit{y = 3 x -5}$.\\
		Soient les points $A$ et $B$ de coordonnées $\mathit{A\left( 2 ; 5 \right)}$ et $\mathit{B\left( 3 ; 4 \right)}$.\\
		Le point $A$ appartient-il à la droite $(d)$ ?\\
		Le point $B$ appartient-il à la droite $(d)$ ?
		}
	\end{block}
			\begin{itemize}
				\item $3\times 2 + \left(-5\right) = 6 + \left(-5\right) = 1 \neq 5$\\
				Le point $A\left(2;5\right)$ n'est donc pas sur la droite $(d)$.
				\item$3\times 3 + \left(-5\right) = 9 + \left(-5\right) = 4$\\
				Le point $B\left(3;4\right)$ est sur la droite $(d)$.
				
			\end{itemize}
\centering{\hyperlink{menu}{\textcolor{blue}{Retour au menu}}}
\end{frame}

\label{calculer m}
\begin{frame}[t]
	\begin{block}{Calcul du coefficient directeur}
	\textit{Soient les points $A$, $B$ et $C$ de coordonnées : $A(2,-3)$, $B(-2,5)$ et $C(2,-1)$.\\
		Déterminer si possible les coefficients directeurs respectifs des droites $(AB)$ et $(AC)$}
	\end{block}
	\begin{itemize}
	\item coefficient directeur de $(AB)$:\\
	$m = \dfrac{y_B-y_A}{x_B-x_A} = \dfrac{5-\left(-3\right)}{-2-2} = \dfrac{8}{-4} = \mathbf{-2} $\\
	La droite $(AB)$ a pour coefficient directeur $-2$.
	\item coefficient directeur de $(AC)$:\\
	Les deux points ont la même abscisse, donc la droite $\left(AC\right)$ n'a pas de coefficient directeur
	\end{itemize}
\centering{\hyperlink{menu}{\textcolor{blue}{Retour au menu}}}
\end{frame}
\begin{frame}[t]
	\label{lire m}
		\begin{block}{Lire graphiquement m \hfill 1/4}
			\textit{Déterminer graphiquement le coefficient directeur de la droite $(d_1)$ tracée ci-dessous :}\\
					\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
					\tkzInit[xmin=-2,xmax=5,ymin=-2,ymax=5]
					\tkzGrid \tkzDrawXY
					\draw (0,0) node[below left] {$O$};
					\draw (1,0) node[below] {$1$};
					\draw (0,1) node[right] {$1$};
					\draw [very thick] (5.0,2.333) -- (-1.5,-2.0);
					\end{tikzpicture}
		\end{block}
\begin{multicols}{2}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
	\tkzInit[xmin=-2,xmax=5,ymin=-2,ymax=5]
	\tkzGrid \tkzDrawXY
	\draw (0,0) node[below left] {$O$};
	\draw (1,0) node[below] {$1$};
	\draw (0,1) node[right] {$1$};
	\draw [very thick] (5.0,2.333) -- (-1.5,-2.0);
	\draw[color=blue,dashed,very thick,-latex] (0,-1) -- (3,-1);
	\draw[color=green,dashed,very thick,-latex] (3,-1) -- (3,1);
	\end{tikzpicture}\\
	Le coefficient directeur de $(d_1)$ est :	$\dfrac{2}{3}=\mathbf{\dfrac{2}{3}}$.
\end{multicols}
\centering{\hyperlink{menu}{\textcolor{blue}{Retour au menu}}}
\end{frame}
\begin{frame}[t]
	\begin{block}{Lire graphiquement m \hfill 2/4}
		\textit{Déterminer graphiquement le coefficient directeur de la droite $(d_2)$ tracée ci-dessous :}\\
		\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
			\tkzInit[xmin=-2,xmax=5,ymin=-2,ymax=5]
			\tkzGrid \tkzDrawXY
			\draw (0,0) node[below left] {$O$};
			\draw (1,0) node[below] {$1$};
			\draw (0,1) node[right] {$1$};
			\draw [very thick] (2.0,-2.0) -- (-0.333,5.0);
		\end{tikzpicture}
	\end{block}
	\begin{multicols}{2}
		\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
		\tkzInit[xmin=-2,xmax=5,ymin=-2,ymax=5]
		\tkzGrid \tkzDrawXY
		\draw (0,0) node[below left] {$O$};
		\draw (1,0) node[below] {$1$};
		\draw (0,1) node[right] {$1$};
		\draw [very thick] (2.0,-2.0) -- (-0.333,5.0);
		\draw[color=blue,dashed,very thick,-latex] (0,4) -- (1,4);
		\draw[color=green,dashed,very thick,-latex] (1,4) -- (1,1);
		\end{tikzpicture}\\
		Le coefficient directeur de $(d_2)$ est :	$\dfrac{-3}{1}=\mathbf{-3}$.
	\end{multicols}
\centering{\hyperlink{menu}{\textcolor{blue}{Retour au menu}}}
\end{frame}
\begin{frame}[t]
	\begin{block}{Lire graphiquement m \hfill 3/4}
		\textit{Déterminer graphiquement le coefficient directeur de la droite $(d_3)$ tracée ci-dessous :}\\
	\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
	\tkzInit[xmin=-2,xmax=5,ymin=-2,ymax=5]
	\tkzGrid \tkzDrawXY
	\draw (0,0) node[below left] {$O$};
	\draw (1,0) node[below] {$1$};
	\draw (0,1) node[right] {$1$};
	\draw [very thick] (2.0,-2.0) -- (2.0,5.0);
	\end{tikzpicture}\\
	\end{block}
	\begin{multicols}{2}
			\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
			\tkzInit[xmin=-2,xmax=5,ymin=-2,ymax=5]
			\tkzGrid \tkzDrawXY
			\draw (0,0) node[below left] {$O$};
			\draw (1,0) node[below] {$1$};
			\draw (0,1) node[right] {$1$};
			\draw [very thick] (2.0,-2.0) -- (2.0,5.0);
			\draw[color=blue](2,-2)  node  {\textbf{x}};
			\draw[color=green,dashed,very thick,-latex] (2,-2) -- (2,-1);
			\end{tikzpicture}\\
			La droite est parallèle à l'axe des ordonnées.\\
			La droite $(d_3)$ n'a pas de coefficient directeur
	\end{multicols}
\centering{\hyperlink{menu}{\textcolor{blue}{Retour au menu}}}
\end{frame}
\begin{frame}[t]
	\begin{block}{Lire graphiquement m \hfill 4/4}
		
		\textit{Déterminer graphiquement le coefficient directeur de la droite $(d_4)$ tracée ci-dessous :}\\
		\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
		\tkzInit[xmin=-2,xmax=5,ymin=-2,ymax=5]
		\tkzGrid \tkzDrawXY
		\draw (0,0) node[below left] {$O$};
		\draw (1,0) node[below] {$1$};
		\draw (0,1) node[right] {$1$};
		\draw [very thick] (-2.0,-1.0) -- (5.0,-1.0);
		\end{tikzpicture}\\
	\end{block}
	\begin{multicols}{2}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
	\tkzInit[xmin=-2,xmax=5,ymin=-2,ymax=5]
	\tkzGrid \tkzDrawXY
	\draw (0,0) node[below left] {$O$};
	\draw (1,0) node[below] {$1$};
	\draw (0,1) node[right] {$1$};
	\draw [very thick] (-2.0,-1.0) -- (5.0,-1.0);
	\draw[color=blue,dashed,very thick,-latex] (-2,-1) -- (-1,-1);
	\draw[color=green] (-1,-1) node {\textbf{x}};
	\end{tikzpicture}\\
	Le coefficient directeur de $(d_4)$ est :	$\dfrac{0}{1}=\mathbf{0}$.
		\end{multicols}
\centering{\hyperlink{menu}{\textcolor{blue}{Retour au menu}}}
\end{frame}
\begin{frame}[t]
	\label{lire equation}
		\begin{block}{Lire une équation}
			
			\textit{Pour chacune des droites tracées ci-dessous, déterminer graphiquement une équation de cette droite :}\\
			\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
			\tkzInit[xmin=-2,xmax=5,ymin=-2,ymax=5]
			\tkzGrid \tkzDrawXY
			\draw (0,0) node[below left] {$O$};
			\draw (1,0) node[below] {$1$};
			\draw (0,1) node[right] {$1$};
			\draw (-0.6,4) node {$(d_1)$};
			\draw (2.8,4) node {$(d_2)$};
			\draw (4,2.4) node {$(d_3)$};
			\draw (4,-1) node {$(d_5)$};
			\draw (-1.5,-0.5) node {$(d_4)$};
			\draw [very thick] (-1.0,-2.0) -- (1.333,5.0);
			\draw [very thick] (-2.0,3.0) -- (5.0,3.0);
			\draw [very thick] (5.0,0.333) -- (1.5,-2.0);
			\draw [very thick] (1.5,-2.0) -- (-2.0,5.0);
			\draw [very thick] (2,-2.0) -- (2,5);
			\end{tikzpicture}
			\\
		\end{block}
		\underline{méthode :}\\
		Il faut lire le coefficient directeur avec {\hyperlink{lire m}{\textcolor{blue}{la méthode déjà vue}}}.\\
		Pour l'ordonnée à l'origine, on la lit directement en prenant l'ordonnée du point d'intersection avec l'axe des ordonnées, ou on utilise les coordonnées d'un point particulier.
	\begin{multicols}{2}
			\begin{itemize}
				\item $(d_1)$ : $y = - 2 x + 1$
				\item $(d_2)$ : $ x = 2$
				\item $(d_3)$ : $y = 2$
				\item $(d_4)$ : $ y = 3 x + 1 $
				\item $(d_5)$ : $y = \dfrac{2 x}{3} - 3$
			\end{itemize}
	\end{multicols}
	\centering{\hyperlink{menu}{\textcolor{blue}{Retour au menu}}}
\end{frame}
\begin{frame}[t]
	\label{equation parallele}
	\begin{block}{Équation d'une parallèle}
		Déterminer une équation de la droite $(d')$ parallèle à la droite $(d)$ d'équation $ y = \dfrac 1 3  x+2$
	\end{block}
	\begin{itemize}
		\item La droite $(d')$ est parallèle à la droite $(d)$ qui a pour coefficent directeur $\dfrac{1}{3}$. Donc $(d')$ a elle-même pour coefficient directeur $\dfrac{1}{3}$.
		\item Je sais également que la droite passe par le point $P\left(3 ; -2\right)$. Donc ses coordonnées vérifient les équations de la droite.\\
		J'obtiens donc l'équation : $-2=\dfrac{1}{3} \times 3+p$ où $p$ désigne l'ordonnée à l'origine  de la droite.\\
		$-2 = \dfrac{1}{3} \times 3+p \iff -2 = 1+p \iff p =-2-1 \iff p = \mathbf{-3}$\\Donc l'équation de $(d')$ est $\mathbf{y = \dfrac{x}{3} - 3}$.\\
		\centering{\hyperlink{menu}{\textcolor{blue}{Retour au menu}}}
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[t]
	\label{intersection}
	\begin{block}{Point d'intersection}
		\textit{Déterminons les coordonnées du point d'intersection des droites $\mathit{(d_1)}$ et $\mathit{(d_2)}$ d'équations respectives : $\mathit{(d_1) : y = - 2 x + 4}$ et $\mathit{(d_2) : y = 2 x - 3}$}
	\end{block}
Les coordonnées du point d'intersection des droites $d_1$ et $d_2$ doivent vérifier à la fois les deux équations.\\
En notant $(x,y)$ les coordonnées de ce point, on obtient donc le système :
$\left\{
\begin{array}{l}
y = - 2 x + 4\\
y = 2 x - 3
\end{array}
\right.$\\
On a donc : $- 2 x + 4 = 2 x - 3$\\
$\phantom{\iff}- 2 x + 4 = 2 x - 3$\\
$\iff - 2 x = 2 x - 7$\\
$\iff - 4 x = -7$\\
$ \iff \mathbf{x = \dfrac{7}{4}}$\\
Pour le calcul de $y$, on utilise indifféremment l'une ou l'autre des équations de droites.\\
$y =-2\times \dfrac{7}{4} + 4 = - \dfrac{7}{2} + 4 = \mathbf{ \dfrac{1}{2}}$\\
\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
\tkzInit[xmin=-2,xmax=5,ymin=-2,ymax=5]
\tkzGrid \tkzDrawXY
\draw (0,0) node[below left] {$O$};
\draw (1,0) node[below] {$1$};
\draw (0,1) node[right] {$1$};
\draw [very thick] (3.0,-2.0) -- (-0.5,5.0);
\draw [very thick] (0.5,-2.0) -- (4.0,5.0);
\end{tikzpicture}
\centering{\hyperlink{menu}{\textcolor{blue}{Retour au menu}}}
\end{frame}
\end{document}